% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo1A1a}
SELECT nom, prenom, numero FROM JOUEUSE WHERE pays = "France";
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1A3a}
SELECT .....
FROM JOUEUSE
JOIN SELECTION ON .....
WHERE .....
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1A3b}
SELECT COUNT(idjoueuse) FROM JOUEUSE;
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2A2a}
cons(7,
     cons(4,
          cons(2, arbre_vide(), arbre_vide()),
          cons(6,
               cons(5, arbre_vide(), arbre_vide()),
               arbre_vide())),
     cons(9,
          arbre_vide(),
          cons(8, arbre_vide(), arbre_vide())))
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2A3b}
def parcours(arbre):
    if est_vide(arbre):
        return []
    else:
        .....
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2A3bP1}
return [racine(arbre)] + parcours(gauche(arbre)) + parcours(droit(arbre))
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2A3bP2}
return parcours(gauche(arbre)) + [racine(arbre)] + parcours(droit(arbre))
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2A3bP3}
return parcours(gauche(arbre)) + parcours(droit(arbre)) + [racine(arbre)]
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2B7}
def tri(T):
    ''' Trie le tableau de nombres T '''
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo33}
fichiers_vacances = [
{"nom_fichier": "plage.jpg", "type": "photo", "mois": 7, "taille": 152},
{"nom_fichier": "mouette.mp3", "type": "son", "mois": 7, "taille": 54},
{"nom_fichier": "famille1.png", "type": "photo", "mois": 12, "taille": 257},
...]
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo33a}
def classement_type(L):
    photos = []
    sons = []
    videos = []
    for fichier in ..... :
        if ..... == 'photo':
            photos.append(fichier)
        elif ..... == 'son':
            .....
        else:
            .....
    return photos, sons, videos
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Amérique du nord - mars 2023 - sujet 2}}{\textit{Session 2023}}{}{}{}
	

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Amérique du nord - mars 2023 - sujet 2}}
\date{}

\maketitle


\Exo{Bases de données et protocoles de routage - 4 points}{\ \\
\textbf{Partie A}\ \\
L'énoncé de cette partie utilise les mots du langage SQL suivant : \texttt{SELECT}, \texttt{FROM}, \texttt{WHERE}, \texttt{UPDATE}, \texttt{JOIN}, \texttt{ON}, \texttt{INSERT}, \texttt{INTO}, \texttt{VALUES}, \texttt{AND}, \texttt{COUNT}, \texttt{DISTINCT}.\\\\
Une compétition internationale de rugby féminin est organisé en France. Une base de données relationnelle est mise en place afin de gérer l'organisation.\\\\
Son schéma relationnel est donné ci-dessous :
\itemizes{\item[]\texttt{JOUEUSE(\underline{idjoueuse}, \#pays, nom, prenom, age, numero)}
\item[]\texttt{SELECTION(\#\underline{idjoueuse}, \#\underline{idmatch}, points)}
\item[]\texttt{MATCH(\underline{idmatch}, stade, jour, horaire)}}
Dans ce schéma, les clés primaires sont soulignées et les clés étrangères sont précédées du symbole \texttt{\#}.\\\\
On donne ci-dessous un extrait de la relation \texttt{JOUEUSE} :
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{6}{c|}}
\hline
idjoueuse&pays&nom&prenom&age&numero
\tabularnewline\hline
101&"France"&"Lefevre"&"Charline"&23&15
\tabularnewline\hline
108&"Australie"&"Porteur"&"Cindy"&31&7
\tabularnewline\hline
305&"Argentine"&"Gomez"&"Laëtitia"&35&8
\tabularnewline\hline
318&"Tunisie"&"Char"&"Jo"&30&2
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Expliquer ce que renvoie la requête SQL suivante :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo1A1a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Ecrire une requête permettant d'obtenir le nom et le prénom de toutes les joueuses de l'équipe d'Argentine ayant au moins $30$ ans.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Une erreur de saisie a été commise : la joueuse Charline Lefevre n'a pas $23$ ans, mais $33$ ans. Ecrire une requête SQL permettant de mettre à jour son âge.
\item Ecrire une requête SQL permettant d'insérer la joueuse dont l'identifiant \texttt{idjoueuse} est $105$, le nom Warm, le prénom Suzanna, l'âge $29$ ans, le pays Angleterre et le numéro $6$.
\end{enumerate}
\item On suppose que la compétition est terminée et que les tables sont correctement remplies.
\begin{enumerate}
\item Recopier en intégralité sur la copie la requête SQL ci-dessous et la compléter de façon à ce qu'elle renvoie les noms des joueuses qui ont marqué au moins $10$ points lors d'un match.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo1A3a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] On rappelle, qu'en langage SQL, la fonction d'agrégation \texttt{COUNT} permet de compter un nombre d'enregistrements. Par exemple, pour déterminer le nombre de joueuses dans la table \texttt{JOUEUSE}, on peut utiliser la requête suivante :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo1A3b}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[] Ecrire une requête permettant de connaître le nombre de sélections de la joueuse Laëtitia Gomez, dont l'identifiant \texttt{idjoueuse} est $305$, lors de cette compétition.
\item[(c)] Ecrire une requête permettant de connaître les noms des stades dans lesquels la joueuse Laëtitia Gomez, dont l'identifiant \texttt{idjoueuse} est $305$, a joué lors de cette compétition.\\
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\newpage
\noindent\textbf{Partie B}\\
Lors de cette compétition, les échanges numériques mondiaux officiels (en particulier les différents flux vidéo) sont effectués de continent à continent en suivant les liaisons simplifiées ci-dessous.\\\\
Les routeurs principaux de chaque continent affectés à ces échanges sont identifiés par les lettres de A à G. Le réseau de ces routeurs est modélisé par le schéma suivant :
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{m{9cm}m{4cm}}
\centering\begin{tikzpicture}
\node (C) at (0,0) {C};
\node (B) at (1,-3) {B};
\node (A) at (2,-1.5) {A};
\node (F) at (3,-3) {F};
\node (D) at (4,-1.5) {D};
\node (E) at (6,-1.5) {E};
\node (G) at (5,-3) {G};
\draw (B) -- (C) -- (E) -- (G) -- (D) -- (F) -- (A) -- (D) -- (E);
\draw (C) -- (A);
\end{tikzpicture}&
A : Amérique du Nord\newline
B : Océanie\newline
C : Asie\newline
D : Europe\newline
E : Moyen-Orient\newline
F : Amérique du Sud\newline
G : Afrique
\end{tabular}
\end{center}
Tous les routeurs utilisent le protocole RIP qui minimise la distance, exprimée en nombre de sauts, qui séparent deux routeurs.
\begin{enumerate}[resume]
\item Le routeur G de l'Afrique doit transmettre un message au routeur B de l'Océanie, en effectuant un nombre minimal de sauts. Déterminer le trajet parcouru.
\item On s'intéresse à la table de routage du routeur F de l'Amérique du Sud une fois les tables stabilisées. Recopier et compléter sur la copie la table suivante :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{Table du routeur F de l'Amérique du Sud}
\tabularnewline\hline
Destination&Routeur suivant&Distance
\tabularnewline\hline
A&&
\tabularnewline\hline
B&&
\tabularnewline\hline
C&&
\tabularnewline\hline
D&&
\tabularnewline\hline
E&&
\tabularnewline\hline
G&&
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item Déterminer une panne qui obligerait toutes les données échangées entre l'Afrique et l'Amérique du Sud à transiter par le routeur d'Asie. Justifier la réponse.
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Arbres binaires et ABR - 5 points}{\ \\
\textbf{Partie A}\\
Dans cet exercice, on considère que la hauteur de l'arbre vide est $0$.\\\\
On considère l'arbre binaire suivant, noté \texttt{A} dans la suite de l'exercice.
\begin{center}
\begin{figure}[!h]
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=6cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=1.5cm]
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]
\centering\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[N] {$20$}
	child{node[N]{$17$}
		child{node[N]{$15$}
			child{node[N]{$10$}}
			child{node[N]{$7$}}
			}
		child{node[N]{$11$}
			child{node[N]{$8$}}
			child{node[N]{$4$}}
			}
		}
	child{node[N]{$14$}
		child{node[N]{$12$}
			child{node[N]{$6$}}
			child{node{} edge from parent[white]}
			}	
		child{node[N]{$9$}}
		};
\end{tikzpicture}
\caption{L'arbre binaire \texttt{A}}
\end{figure}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Déterminer, sans justifier, la hauteur et la taille de l'arbre binaire \texttt{A}.
\item On utilise l'interface suivante pour un arbre binaire :
\itemizes{\item\texttt{arbre\_vide()} : renvoie un arbre vide ;
\item\texttt{est\_vide(A)} : renvoie \texttt{True} si l'arbre binaire \texttt{A} est vide, \texttt{False} sinon ;
\item\texttt{cons(v, SAG, SAD)} : renvoie un arbre binaire dont la valeur de la racine est \texttt{v}, le sous-arbre gauche est \texttt{SAG} et le sous-arbre droit est \texttt{SAD} ;
\item\texttt{gauche(A)} : renvoie le sous-arbre gauche de l'arbre binaire \texttt{A} ;
\item\texttt{droit(A)} : renvoie le sous-arbre droit de l'arbre binaire \texttt{A} ;
\item\texttt{racine(A)} : renvoie la valeur du n\oe ud racine de l'arbre binaire \texttt{A}.}
Cette interface a été implémentée en langage Python.
\begin{enumerate}
\item Dessiner l'arbre binaire obtenu avec l'instruction suivante :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo2A2a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Déterminer la ou les instructions en langage Python permettant d'obtenir l'arbre binaire suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=5cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=2.5cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=1.5cm]
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]
\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[N] {$12$}
	child{node[N]{$10$}
		child{node[N]{$8$}}
		child{node[N]{$11$}}
		}
	child{node[N]{$14$}
		child{node{} edge from parent[white]}
		child{node[N]{$6$}}
		};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item Déterminer l'ordre des valeurs obtenu lorsqu'on parcourt l'arbre \texttt{A} à l'aide d'un parcours infixe.
\item La fonction \texttt{parcours} incomplète ci-après prend en paramètre un arbre binaire et renvoie un tableau contenant les valeurs de l'arbre, dans l'ordre obtenu lors d'un parcours infixe.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo2A3b}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[] Déterminer, parmi les trois propositions suivantes, quelle instruction doit-être écrite à la ligne $5$.
\itemizes{\item Proposition 1 :}
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo2A3bP1}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[] 
\itemizes{\item Proposition 2 :}
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo2A3bP2}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[] 
\itemizes{\item Proposition 3 :}
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo2A3bP3}
\phantom{ligne}\ \\
\textbf{Partie B}\\
Un arbre binaire de recherche est un arbre binaire dans lequel chaque n\oe ud possède une valeur, telle que chaque n\oe ud du sous-arbre gauche ait une valeur inférieure ou égale à celle du n\oe ud considéré, et que chaque n\oe ud du sous-arbre droit ait une valeur supérieure à celle-ci.\\\\
Par exemple, l'arbre suivant, noté \texttt{B} dans la suite de l'exercice, est un arbre binaire de recherche.
\begin{center}
\begin{figure}[!h]
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=6cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=1.5cm]
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]
\centering\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[N] {$11$}
	child{node[N]{$6$}
		child{node[N]{$3$}
			child{node[N]{$1$}}
			child{node{} edge from parent[white]}
			}
		child{node[N]{$8$}
			child{node[N]{$7$}}
			child{node[N]{$9$}}
			}
		}
	child{node[N]{$15$}
		child{node[N]{$12$}
			child{node{} edge from parent[white]}
			child{node[N]{$13$}}
			}	
		child{node[N]{$17$}}
		};
\end{tikzpicture}
\caption{L'arbre binaire de recherche \texttt{B}}
\end{figure}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item Déterminer en justifiant, parmi les arbres suivants, ceux qui ne sont pas des arbres binaires de recherche.
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=1.5cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=1.25cm]
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]
\centering\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[N] {$11$}
	child{node[N]{$5$}
		child{node[N]{$4$}}
		child{node[N]{$7$}
			child{node[N]{$6$}}
			child{node[N]{$8$}}
			}
		}
	child{node[N]{$15$}
		child{node[N]{$9$}
			child{node{} edge from parent[white]}
			child{node[N]{$12$}}
			}	
		child{node[N]{$14$}}
		};
\draw (0,-4.75) node{Arbre $1$};
\end{tikzpicture}
\hspace{0.5cm}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=1.5cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=1.25cm]
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]
\centering\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[N] {$8$}
	child{node[N]{$5$}
		child{node[N]{$3$}}
		child{node[N]{$6$}
			child{node[N]{$4$}}
			child{node[N]{$7$}}
			}
		}
	child{node[N]{$12$}
		child{node[N]{$10$}
			child{node{} edge from parent[white]}
			child{node[N]{$11$}}
			}	
		child{node[N]{$13$}}
		};
\draw (0,-4.75) node{Arbre $2$};
\end{tikzpicture}
\hspace{0.5cm}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=1.5cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=1.25cm]
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]
\centering\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[N] {$10$}
	child{node[N]{$4$}
		child{node[N]{$2$}}
		child{node[N]{$7$}
			child{node[N]{$5$}}
			child{node[N]{$8$}}
			}
		}
	child{node[N]{$14$}
		child{node[N]{$12$}
			child{node{} edge from parent[white]}
			child{node[N]{$13$}}
			}	
		child{node[N]{$17$}}
		};
\draw (0,-4.75) node{Arbre $3$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item Déterminer, en justifiant, quel parcours d'un arbre binaire de recherche permet d'obtenir les valeurs de l'arbre classées par ordre croissant.
\item On ajoute à l'interface des arbres binaires une fonction \texttt{inserer\_dans\_ABR} qui prend en paramètres un arbre binaire de recherche et une valeur, et qui ajoute une feuille contenant la valeur, à sa place dans l'arbre binaire de façon à ce que la structure d'arbre binaire de recherche soit toujours respectée.
\begin{enumerate}
\item Dessiner l'arbre \texttt{B} obtenu après l'exécution de l'instruction \texttt{inserer\_dans\_ABR(B, 16)}.
\item Dessiner l'arbre binaire de recherche que l'on obtient, en partant de l'arbre vide, et en insérant les valeurs suivantes dans cet ordre : $5$, $3$, $7$, $8$, $4$, $1$, $9$, $2$ et $6$.
\end{enumerate}
\item On veut écrire une fonction \texttt{tri} qui prend en paramètre un tableau de nombres \texttt{T} et qui renvoie un tableau trié en utilisant l'algorithme suivant :
\itemizes{\item on construit un arbre binaire de recherche en insérant, à partir d'un arbre vide, les éléments du tableau \texttt{T} ;
\item on construit le tableau que l'on obtient en parcourant cet arbre binaire de recherche grâce à la fonction \texttt{parcours} de la partie A.}
Ecrire la fonction \texttt{tri} en Python en utilisant cet algorithme.
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo2B7}}

\newpage

\setcounter{figure}{0}

\Exo{Système d'exploitation, programmation générale et dictionnaires - 3 points}{\ \\
Dans un système d'exploitation de type UNIX, on considère l'arborescence suivante dans laquelle les noms des répertoires sont en gras et ceux des fichiers en italique :
\vspace{-0.5cm}\begin{center}
\begin{figure}[!h]
\centering\texttt{\begin{tikzpicture}
\node (0) at (0,0) {\textbf{root}};
\node (11) at (-6,-1.25) {\textbf{home}};
\node (12) at (2,-1.25) {\textbf{usr}};
\node (13) at (6,-1.25) {\textbf{bin}};
\node (21) at (-10,-2.5) {\textbf{alix}};
\node (22) at (-6,-2.5) {\textbf{camille}};
\node (23) at (-2,-2.5) {\textbf{dominique}};
\node (24) at (1,-2.5) {\textbf{local}};
\node (25) at (3,-2.5) {\textbf{etc}};
\node (26) at (5,-2.5) {\textbf{login}};
\node (27) at (7,-2.5) {\textbf{cat}};
\node (31) at (-11,-3.75) {\textbf{cours}};
\node (32) at (-9,-3.75) {\textit{fich1.py}};
\node (33) at (-6,-3.75) {\textbf{devoirs}};
\node (34) at (-3,-3.75) {\textbf{vacances}};
\node (35) at (-1,-3.75) {\textbf{devoirs}};
\node (41) at (-8,-5) {\textit{DS1.txt}};
\node (42) at (-6,-5) {\textit{algo.py}};
\node (43) at (-4,-5) {\textit{NSI.txt}};
\draw (0) -- (11); \draw (0) -- (12); \draw (0) -- (13);
\draw (11) -- (21); \draw (11) -- (22); \draw (11) -- (23);
\draw (12) -- (24); \draw (12) -- (25); \draw (13) -- (26); \draw (13) -- (27);
\draw (21) -- (31); \draw (21) -- (32);
\draw (22) -- (33);
\draw (23) -- (34); \draw (23) -- (35);
\draw (33) -- (41); \draw (33) -- (42); \draw (33) -- (43);
\end{tikzpicture}}
\caption{}
\end{figure}
\end{center}
\vspace{-0.5cm}On donne ci-après un extrait de quelques commandes de base à utiliser dans un terminal sous linux :
\itemizes{\item\texttt{ls} : affiche le contenu d'un répertoire
\itemizeb{\item[]\texttt{ls repertoire1} affiche le contenu de \texttt{repertoire1}}
\item\texttt{cd} : permet de changer de répertoire courant
\itemizeb{\item[]Après la commande \texttt{cd repertoire1}, le répertoire courant devient \texttt{repertoire1}}
\item\texttt{cp} : crée une copie d'un fichier
\itemizeb{\item[]\texttt{cp fichier1.py fichier2.py} copie \texttt{fichier1.py} sous le nom \texttt{fichier2.py}}
\item\texttt{mv} : déplace ou renomme un fichier ou un répertoire
\itemizeb{\item[]\texttt{mv fichier.txt dossier1} déplace \texttt{fichier.txt} dans \texttt{dossier1}}
\item\texttt{rm} : supprime un fichier ou un répertoire
\itemizeb{\item[]\texttt{rm mon\_fichier.mp3} supprime \texttt{mon\_fichier.mp3}}
\item\texttt{mkdir} : crée un répertoire
\itemizeb{\item[]\texttt{mkdir dossier2} crée le répertoire \texttt{dossier2}}
\item\texttt{cat} : affiche le contenu d'un fichier
\itemizeb{\item[]\texttt{cat fichier1.txt} affiche le contenu de \texttt{fichier1.txt}}
\item\texttt{touch} : crée un fichier qui n'existait pas jusqu'alors
\itemizeb{\item[]\texttt{touch fichier2.txt} crée \texttt{fichier2.txt}\\}}
Dans l'arborescence décrite à la figure 1 ci-dessus, \texttt{alix}, \texttt{camille} et \texttt{dominique} sont respectivement les répertoires personnels des utilisateurs Alix, Camille et Dominique.\\\\
On souhaite explorer et modifier les répertoires et fichiers grâce à l'utilisation d'un terminal.
\begin{enumerate}
\item Dans cette question, la problématique des droits d'accès n'est pas prise en compte.
\begin{enumerate}
\item Dans l'arborescence précédente, on suppose que le répertoire courant est \texttt{camille}. Parmi les quatre propositions suivantes, déterminer la commande qui permet d'afficher son contenu :
\vspace{-0.3cm}\begin{multicols}{2}
\itemizes{\item[]\textbf{Proposition 1 : }\texttt{mv}
\item[]\textbf{Proposition 2 : }\texttt{cp}
\item[]\textbf{Proposition 3 : }\texttt{ls}
\item[]\textbf{Proposition 4 : }\texttt{rm}}
\end{multicols}
\item Dans l'arborescence précédente, on suppose que le répertoire courant est \texttt{camille}. Parmi le quatre propositions suivantes, déterminer toutes celles qui permettent que le répertoire \texttt{cours} d'Alix devienne le répertoire courant :
\vspace{-0.3cm}\begin{multicols}{2}
\itemizes{\item[]\textbf{Proposition 1 : }\texttt{cd ../alix/cours}
\item[]\textbf{Proposition 2 : }\texttt{cd cours}
\item[]\textbf{Proposition 3 : }\texttt{cd alix/cours}
\item[]\textbf{Proposition 4 : }\texttt{cd /home/alix/cours}}
\end{multicols}
\vspace{-0.3cm}\item Dans l'arborescence précédente, on suppose que le répertoire courant est \texttt{alix}. Déterminer l'instruction permettant de copier le fichier \texttt{fich2.txt} qui se trouve dans le répertoire d'Alix dans le répertoire \texttt{devoirs} de Camille.
\end{enumerate}
\newpage
\item Dans cette question, la problématique des droits d'accès est prise en compte.\\
Camille, depuis le répertoire \texttt{camille/devoirs} utilise la commande \texttt{ls -l} et obtient le résultat suivant :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{llllrll}
-rw-r--r--&1&root&root&1096&juil. 22 17:10&DS1.txt
\tabularnewline
-rw-r--r--&1&camille&eleve&128&juil. 22 16:03&algo.py
\tabularnewline
-r--r--r--&1&camille&eleve&128&juil. 22 18:21&NSI.txt
\tabularnewline
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item Expliquer pourquoi l'instruction \texttt{rm DS1.txt} est refusée si l'utilisateur est Camille.\\
\end{enumerate}
\end{enumerate}
On donne ci-après un extrait du mode d'emploi de la commande \texttt{chmod} à utiliser dans un terminal sous linux :
\itemizes{\item[]\texttt{chmod} : modifie les permissions d'un fichier ou d'un dossier\\
\texttt{chmod} peut prendre en paramètres les caractères suivants et un nom de fichier
\itemizeb{\item[]\texttt{u} pour l'utilisateur (user)
\item[]\texttt{g} pour le groupe (group)
\item[]\texttt{o} pour les autres utilisateurs (other)
\item[]\texttt{+} pour ajouter des droits
\item[]\texttt{-} pour supprimer des droits
\item[]\texttt{r} pour modifier les droits de lecture (read)
\item[]\texttt{w} pour modifier les droits d'écriture (write)
\item[]\texttt{x} pour modifier les droits d'exécution}
Exemple :\\
L'instruction \texttt{chmod u+rwx o-x exo.py} ajoute sur \texttt{exo.py} des droits en lecture, écriture et exécution à l'utilisateur et supprime les droits d'exécution aux autres utilisateurs.\\}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Camille souhaite interdire la lecture du contenu du fichier \texttt{algo.py} aux autres utilisateurs (même ceux de son groupe). Elle souhaite également se donner la possibilité de l'exécuter. Ecrire l'instruction permettant de modifier les droits sur \texttt{algo.py}. On suppose que Camille bénéficie déjà des droits de super utilisateur.
\end{enumerate}
\item Dans son répertoire \texttt{vacances}, Dominique a conservé tous les fichiers durant une année. Il décide d'indexer ces fichiers selon leur type : \texttt{\dquote photo\dquote}, \texttt{\dquote vidéo\dquote} ou \texttt{\dquote son\dquote}, le mois de leur création (un nombre entre $1$ et $12$), et leur taille en kilo-octets. Puis il les stocke dans une liste, implémentée par le type \texttt{list} de Python. Un extrait de cette liste est donné ci-desous :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo33}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item Recopier et compléter sur la copie le code de la fonction \texttt{classement\_type} ci-dessous qui prend en paramètre une liste \texttt{L} au format précédent et qui renvoie trois listes \texttt{photos}, \texttt{sons} et \texttt{videos} contenant les éléments du type correspondant.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo33a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Dominique souhaite maintenant compter le nombre de photos datant du mois de juillet. Ecrire une fonction \texttt{photo\_juillet} qui prend en paramètre une liste de fichiers et qui renvoie le nombre de fichiers de type \texttt{\dquote photo\dquote} du mois de juillet.
\item[(c)] A partir des fichiers de la liste \texttt{photos\_vacances}, Dominique souhaite stocker le plus de fichiers possible sur une clé USB d'une capacité de $64$ Go. Proposer une démarche algorithmique pour y parvenir. On ne demande pas de la programmer en Python.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\end{document}